印尼南亞大量口罩？黑心口罩偷工減料 無熔噴布 零防護！

【肺炎大爆發】
【本報訊】武漢肺炎肆虐，全城鬧口罩荒，連帶不織布、熔噴布等原材料供應亦越見緊絀，價格被炒高逾倍。為求自救，有學者自行研發可重用口罩，也有工程界人士遠赴外國自設生產線生產口罩，但他們考察期間發現部份印尼及巴基斯坦細廠商因原料加價，開始偷工減料，不再使用具過濾功能的熔噴布作口罩中層，改以三層不織布製作口罩，令防護功能大打折扣。
記者：梁御和

中文大學化學系前講師鄺士山博士（K Kwong）指，醫療用外科口罩一般有三層，最外層是具排水功能的不織布（non-woven），用作阻隔他人飛沫；中層是具過濾功能的熔噴布（meltblown），防止細菌及黏附有病毒的微粒穿透；最內層則是具吸水功能的不織布，防止自己的飛沫噴出口罩外。

潘焯鴻指東南亞的熔噴布原材料短缺，部份細廠商開始偷工減料。資料圖片

只用不織布缺過濾功能
鄺解釋，內外兩層不織布主要用作排水及吸水，物料的纖維密度較疏，黏附病毒的微粒可輕易穿透，故位於中層的熔噴布最為關鍵，其纖維密度足以阻隔大部份微粒穿透，部份更具靜電效能，可將微粒緊緊吸附在表面。他稱，近日接觸業內人士，發現有廠商開始偷工減料，「見過有啲（口罩）得兩層不織布，冇咗中間個層熔噴布。有啲就三層都係不織布，冇咗過濾功能，等如冇用」。

揭發紅磡站剪鋼筋醜聞的中科工程董事潘焯鴻表示，近期成功與土耳其廠商達成協議，在當地合資生產口罩，由於東亞地區約八成口罩原材料均出口自中國，疫情爆發後，中國政府以各種行政手段管制出口，「好多地方好難攞貨」。不織布及熔噴布等被炒高逾倍，「不織布大概三萬蚊（人民幣）一噸，熔噴布八萬蚊（人民幣）一噸，未爆疫情之前半價就買到」。據他了解，部份印尼及巴基斯坦細廠商近期不再訂購熔噴布，改以三層不織布製作口罩。

鄺士山指，要分辨口罩是否合格，最簡單可將其剪開，再作水滴測試。他以工聯會早前派發的口罩作示範，剪開後內、外兩層不織布在外觀上偏向透明，肉眼也幾可看到纖維間的細孔，「滴啲水上去，會即刻變成水珠跣走」。

中層熔噴布則相對上「實色」，肉眼看不到細孔，如仍不放心，可用指甲輕刮表面，將刮出的碎屑放到膠袋上，如熔噴布具靜電效能，碎屑會黏附在膠袋表面，「滴水上去都會變水珠，但水珠邊會塌落去，慢慢被吸收」。工聯會的口罩結構上合格，包含關鍵原料熔噴布，但較市面其他口罩為薄，略為拉扯便被輕易撕破，橡筋彈性也較差，很快會鬆脫。

將在土耳其生產口罩的潘焯鴻表示，已與前立法會議員田北俊達成協議，對方將承包部份來貨，免費分派予有需要的香港人，如有剩餘產能也可供給歐洲地區。談及目前香港的口罩荒，他認為是由特區政府一手造成，根據他的經驗，無論是搜購現成口罩，又或自設生產線，「唔係想像中咁難，我哋出嘅（生產線）成本唔使七位數。」他希望自己的經驗可推動其他本地商家仿效，在各地設立更多生產線，令現今口罩荒可逐步消退。

政府動用15億元資助私企建立本地口罩生產線，潘焯鴻質疑背後或有政治目的，「300萬資助一條生產線，即係連成本都唔使畀。如果真係按政府所講用三蚊一個買番，私企就可以迅速建立逾千萬嘅資金池，會唔會係為咗方便某啲政黨參加立法會選舉，甚至特首選委選舉呢？」

宇宙巨貨？

ON

百貨應百客姐

全球短缺 仲有班柒頭話貴過50蚊一盒叫炒

總係需要d 偷工減料口罩應付呢班人

呢班人買完應該仲會覺得自己好醒笑鳩高價買罩嗰班

佢地可以用三層廁紙

大陸唔出口，跟本唔做開，係冇原料

不斷有會員出POST話有宇宙大貨
情趣口罩